- Question: "Lazima"
  Subquestions:
    - Subquestion: 
        a) Soma kifungu ufuatao kisha ujibu maswali

        Utaiondoa karaha,
        Usiwe kama juha,
        Kujipa bure usheha,
        Kutembea kwa madaha,
        Eti waenda kwa staha,
        Ndani kwa ndani kuhaha,
        Domo mbele kama mbweha.
        Dume acha mzaha,
        Shika lako silaha,
        Kujipa mwenyewe raha,
        Iwe yako shabaha.
      Subquestions:
        - Subquestion: (i)	Eleza muktadha wa dondoo hili.	
          Answer:
            - "Huu ni wimbo unayoimbwa na Asiya."
            - "Anawaimbia Subina Tunu."
            - "Anawaimbia wakiwa mangweni."
            - "Tunu na Sudi wanawalika waliokuwa mangweni kuhudhuria mkutano utakaofanyika mbele ya lango kuu la soko la Chapa kazi siku ya maadhimisho ya uhuru ilikushinikiza kufunguliwa kwa soko."
          Marks: 4
        - Subquestion: "ii) Taja mtindo huu wa uandishi."
          Answer:
            - "Wimbo"
          Marks: 1
        - Subquestion: "iii) Bainisha tamathali moja ya usemi inayojitokeza katika dondoo hili."
          Answer:
            - "Tashbihi kwa mfano usiwe kama juha."
          Marks: 1
        - Subquestion: "iv) Fafanua majukumu ya nafsineni katika tamthilia Kigogo."
          Answer:
            - "Ametumiwa kufanikisha maudhui ya ulevi na athari zake - unywaji wa pombe haramu. Imewafanya watu kuwa vipofu."
            - "Ametumiwa kuonyesha udhalimu wa viongozi kwani anapewa kibali cha kuuza pombe haramu na Majoka."
            - "Anachimuza changamoto zinazokumba ndoa kama ukware."
          Marks: 4
    - Subquestion: "b) Kwa kurejelea wahusika mbalimbali katika tamthilia Kigogo. Eleza jinsi mwandishi alivyofanikiwa kutumia nyimbo kuendeleza maudhui."
      Answer:
        - "wimbo wauzalendo - wimbo unaoimbwa katika kituo cha habari cha uzalendo. Wimbo unaosifu Sagamoyo na kiongozi wake."
        - "Wimbo wa Hashima - wimbo unaoashiria kuwa mambo hubadilika, kilasiku wasema heri yalipita jana. Uk 51."
        - "Wimbo wa Ngurumo - Ngurumo anaimba wimbo wa kumsuta Tunu kwa kuwa yeye ni mwanamke anapaswa kuolewa."
        - "Wimbo wa umati - umati wanaimba wimbo katika lango la soko la Chapakazi. Watu wanaimba kuwa yote yanawezekana bila Majoka."
        - "Wimbo wa Ashua - Ashua anaimba kuwa soko la funguliwa bila Chopi. Kumanisha vikaragosi hawananguvu dhidi ya wanamapinduzi."
      Marks: 10
  QuestionNumber: 1
  Marks: 20
  Section: A

- Question: |
    SEHEMU B: RIWAYA (CHOZI LA HERI)
    “Kumbe hata mja akafanikiwa vipi kielimu na kitaaluma, maisha yake huwa ombwe bila mwana, awe wa kuzaa au wa kulea?”
  Subquestions:
    - Subquestion: "a) Eleza muktadha wa dondoo hili."
      Answer:
        - "Msemaji ni Mwangeka"
        - "Anajisemea kimoyomoyo (uzungumzi nafsi)"
        - "Yeye na Neema wako katika afisi ya Annastacia katika kituo cha watoto cha Benefactor"
        - "Wamekwenda kumchukua mwanao wa kupanga (Mwaliko) baada ya kukosa kufanikiwa kuwa na mwana wa kuzaliwa. Wanamlea kwa tunu na kumsomesha hadi chuo kikuu."
      Marks: 4
    - Subquestion: "b) Taja tamathali moja iliotumika katika dondoo"
      Answer:
        - "Istiara- maisha huwa ombwe"
      Marks: 1
    - Subquestion: "c) Onyesha ukweli wa kauli hii ukirejelea wahusika wowote watano riwayani"
      Answer:
        - "i) Selume – amehitimu kuwa mkunga na kuajiriwa kama muuguzi katika hospitali kuu ya Tumaini na hatimaye katika kituo cha Afya cha Mwanzo Mpya."
        - "ii) Ridhaa- amehitimu katika taaluma ya udaktari na kufanikiwa maishani."
        - "iii) Mwangeka- amehitimu katika taaluma ya uhandisi, anajiunga na vikosi vya usalama na kupanda ngazi hadi juu."
        - "iv) Neema na Mwangemi- Neema amehitimu katika taaluma ya uhasibu na ameajiriwa katika Hazina ya Kitaifa kama hasibu mwandamizi na Mwangemi ana shahada ya uzamili katika uuguzi."
        - "v) Naomi- anamwacha Lunga na kwenda kutafuta riziki baada ya Lunga kupoteza kazi na mali yake."
      Marks: 5
    - Subquestion: "d) Fafanua umuhimu wa elimu katika jamii ukirejelea riwaya nzima."
      Answer:
        - "i) Chombo cha kueneza amani na upendo (uk 11)"
        - "ii) Nyenzo ya kumfikisha binadamu kwenye kilele cha ufanisi (uk 11)"
        - "iii) Chanzo cha umilisi na stadi za kujitegemea (uk 21)"
        - "iv) Nyenzo ya kuzindua jamii. (uk 38-39)"
        - "v) Nyenzo ya kutoa maarifa ya kuendeleza jamii. (uk 67-68)"
        - "vi) Nyenzo ya kuleta mabadiliko. (uk 97)"
        - "vii) Nyenzo ya kuwaokoa vijana kutokana na uovu. Uk 88"
        - "viii) Njia ya kukabiliana na changamoto za maisha (uk 88)"
        - "ix) Nyenzo ya kuondoa mawazo/huzuni (uk 92)"
        - "x) Chanzo cha kuboresha miundo msingi katika jamii"
        - "xi) Kigezo cha kupima uwajibikaji"
      Marks: 10
  QuestionNumber: 2
  Marks: 20
  Section: B

- Question: |
    SEHEMU B: RIWAYA (CHOZI LA HERI)
    “Una bahati kupata mfadhili, mimi mzazi wangu wa pekee ni mama ambaye ni muuza samaki na baada ya ule mzozo… biashara imepigwa na mawimbi makali.”
  Subquestions:
    - Subquestion: "a) Eleza muktadha wa dondoo hili."
      Answer:
        - "Msemaji ni Kairu"
        - "Anamwambia Umu"
        - "Bwenini, shule ya Tangamano pamoja na wanafunzi wengine; Zohali, Chandachema na Mwanaheri."
        - "Baada ya Umu kusimulia hadithi yake na jinsi alivyopata ufadhili katika makao."
      Marks: 4
    - Subquestion: "b) Jadili jinsi mwandishi alivyoshughulikia maudhui ya ufadhili."
      Answer:
        - "i) Shirika la Makai Bora lilijitolea kuwajengea wakimbizi nyumba bora."
        - "ii) Misikiti na makanisa yalikusanya magunia ya vyakula kuwalisha wakimbizi. (CWA, Woman’s Guild, Mothers Union)"
        - "iii) Serikali inajenga makao ya watoto wa mtaani na kufadhili elimu yao. Mf Hazina (uk 88)"
        - "iv) Serikali inazindua hazina ya kufadhili masomo ya watoto (Idara ya Watoto). Mf Umu (uk 89)"
        - "v) Kituo cha Wakfu wa Mama Paulina kinawafadhili watoto wa mtaani kama Zohali."
        - "vi) Familia ya Bw. Tenge inamfadhili Chandachema kwa kukubali kuishi naye anapopata nafasi katika shule ya Msingi ya Kilimo (uk105)"
        - "vii) Shirika la kidini la Hakikisho la Haki na Utulivu lilimpeleka Chandachema katika makao ya Jeshi la Wajane (uk 107)"
        - "viii) Ridhaa anawasomesha wapwaze Mzee Kedi ."
      Marks: 6
    - Subquestion: "c) Ukirejelea hadithi zozote tano riwayani, onyesha jinsi mwandishi alivyotumia mbinu ya hadithi ndani ya hadithi kujenga maudhui."
      Answer:
        - "i) Hadithi ya Billy na Sally (uk 80)"
        - "-mapenzi na ndoa	-usaliti		-utabaka"
        - "ii) Hadithi ya Lemi na Tindi (uk 121)"
        - "-Anasa	-ukatili/ mauaji"
        - "iii) Hadithi ya Pete (uk 146)"
        - "-Ndoa (migogoro)	-malezi duni	-utamaduni ( tohara,ndoa za lazima)"
        - "-taasubi ya kime	-ajira duni	-ukatili/uavyaji mimba"
        - "iv) Chandachema (uk 102)"
        - "-elimu		-tanzia/mauti	-ukiukaji wa haki za watoto( malezi duni, ajira)"
        - "-umaskini	-ukware"
        - "v) Hadithi ya Zohali (uk 98)"
        - "-utabaka	-elimu		-malezi duni/kutowajibika/ ukiukaji wa haki za watoto"
        - "-majuto		-changamoto za vijana( mimba za mapema)"
        - "vi) Hadithi ya Mwanaheri (uk 93)"
        - "-elimu		-ndoa na changamoto zake"
        - "-ukabila	-majuto	-mauti"
        - "vii) Kairu (uk 91)"
        - "-tanzia		-utamaduni			-ukimbizi"
        - "-umaskini	-malezi duni"
      Marks: 10
  QuestionNumber: 3
  Marks: 20
  Section: B

- Question: |
    Soma shairi lifuatalo kisha ujibu maswali yanayofauta.

    SIONDOKI

    1. Eti Niondoke!
    Mimi niondoke hapa
    Niondoke hapa kwangu!
    Nimesaki; licha ya risasi
    Vitisho na mauaji, siondoki.

    2. Mimi Siondoki
    Niondoke hapa kwangu!
    Kwa mateke hata na mikuki
    Marungu na bunduki, siondoki.
    3. Hapa
    Siondoki
    Mimi nipahame!
    Niondoke hapa kwangu!
    Fujo na ghasia zikizuka
    Na kani ya waporaji, siondoki.

    4. Haki Siondoki
    Kwangu siondoki
    Niondoke hapa kwangu!
    Nawaje; waje wanaokuja
    Mabepari wadhalimu, siondoki.
    Kamwe

    5. Siondoki Ng’oo hapa kwangu!
    Katizame chini mti ule!
    Walizikwa babu zangu, siondoki.
    6. Sendi
    Nende wapi?
    Si’hapa kitovu changu!
    Niondoke hapa kwangu

    Wangawa na vijikaratasi
    Si kwamba hapa si kwangu, siondoki.
    7. Katu
    Siondoki
    Sihitaji karatasi
    Niondoke hapa kwangu
    Yangu mimi ni ardhi hii
    Wala si makaratasi, siondoki.
  Subquestions:
    - Subquestion: "a) Eleza dhamira ya mtunzi wa shairi hili."
      Answer:
        - "Kuangazia/kuonyesha nia ya mabepari/Viongozi dhalimu kuwahamisha watu katika ardhi"
        - "Kuwahimiza watu/wanyonge kupigania haki/ardhi yao"
      Marks: 2
    - Subquestion: "b) Fafanua sifa mbili za nafsineni."
      Answer:
        - "Mwenye msimamo dhabiti- siondoki kamwe"
        - "Mtamaduni- anakataa kuhama kwenye ardhi kwa kuwa babu zake walizikwa hapo"
        - "Mkakamavu/jasiri- haogopi lolote, …na waje wanaokuja mabepari wadhalimu siondoki"
      Marks: 2
    - Subquestion: "c) Eleza muundo wa shairi hili."
      Answer:
        - "Lina beti saba"
        - "Mishororo sita katika kila ubeti"
        - "Idadi ya mizani inabadilika katika kila mshororo"
        - "Vina vinabadilika"
        - "Mishororo haijagawika katika vipande isipokuwa mshororo wa mwisho katika kila ubeti."
      Marks: 4
    - Subquestion: "d) Eleza umuhimu wa kihisishi katika shairi."
      Answer:
        - "kuchumuza/kusisitiza ujumbe kwamba nafsineni haondoki"
        - "kubainisha hisia za nafsineni"
      Marks: 2
    - Subquestion: "e) Onyesha jinsi mwandishi alivyotumia usambamba katika shairi."
      Answer:
        - "Urudiaji wa vishazi -Niondoke hapa kwangu"
        - "Urudiaji wa neno- siondoki"
      Marks: 2
    - Subquestion: "f) Ukirejelea shairi, eleza namna mtunzi alivyotumia idhini zifuatazo."
      Answer:
        - "i) Inkisari Sendi- siendi, nende- niende"
        - "ii) Udondoshaji wa neno si’hapa- si ni hapa katiza chini mti ule- katizame chini ya mti ule"
        - "iii) Kufinyanga lugha yangu mimi ni ardhi hii- ardhi hii ni yangu mimi kwangu siondoki- siondoki kwangu"
      Marks: 3
    - Subquestion: "g) Taja mbinu tatu za lugha katika shairi."
      Answer:
        - "i) NIdaa- niondoke!"
        - "ii) Balagha-nende wapi?"
        - "iii) Takriri- Siondoki siondoki siondoki"
      Marks: 3
    - Subquestion: "h) Toa mfano mmoja mmoja wa mishororo ifuatayo."
      Answer:
        - "i) Mishororo kifu -Siondoki -Kwangu siondoki -sihitaji karatasi"
        - "ii) Mishororo mishata -Ng’oo hapa kwangu -Fujo na ghasia zikizuka -Kwa mateke hata na mikuki"
      Marks: 2
  QuestionNumber: 4
  Marks: 20
  Section: C

